而我不知道吳靄儀是誰 - 馮睎乾

那天下午去聽吳靄儀講座，早上內子跟四位街坊閒聊。內子說「陣間去聽吳靄儀」，眾人齊問：「邊個係吳靄儀？」這幾個街坊是我們樓下小店的兼職店員，全是土生土長女孩，三個剛大學畢業，一個還在讀書。我恰巧在場，震驚到一個點，彷彿聽到有人鄭重地跟我說「地球是平的」。
我在她們那個年紀的時候，已看過吳靄儀寫金庸小說的書；她做過近廿年立法會議員，上過無數次電視；最近金庸逝世，她寫的悼文仍然在Facebook瘋傳。凡此種種使我不期然相信，吳靄儀即使未至於家傳戶曉，在香港也該算廣為人知。為什麼這幾個廿多歲的大學畢業生，統統聞所未聞？是活在平行時空嗎？於是我大膽做了個實驗，令我確信平行時空是真的。我問：「聽過梁家傑未？」最初都是滿頭黑人問號，突然有一位興奮喊道：「好似係好耐之前上電視教英文嗰個！」新一代居然有人知道史前的劉家傑，令我懷疑那是前世記憶的有力證據，可惜我問的是梁家傑。一不做二不休，我索性窮追猛打：「馬建，馬凱，姜濤，吳亦凡，識邊幾個？」姜濤和吳亦凡，如我所料，人人皆知。馬凱有一人認識。但聽過馬建的，一個也沒有，是一個也沒有！
要區別人與機器，我知道可利用「圖靈測試」（Turing test）；若想區分不同世代或不同知識面的人，是否可進行「吳靄儀測試」（Margaret Test）呢？這幾天我承認已沉迷於「吳靄儀測試」，名單還加入湯家驊。朋友幫我問了六位中六男生，結果是：六人皆認識吳亦凡；四人認識姜濤和湯家驊；三人認識梁家傑；一人聽過馬凱；沒有人聽過馬建和吳靄儀。還有以下彩蛋：有人問「吳靄儀係咪明星」，有人說「佢呢啲建制派我唔識㗎喎」。問他們怎麼認識湯家驊，原來因為「佢成日上電視受訪」。但沒有人聽過「十一哥」。
今天談社會或政治問題，比貧富懸殊更嚴重的，也許是知識懸殊。大眾接收資訊的渠道千差萬別，於是便有了平行時空，結果所有人都在同一個現實呼吸，在不同的世界做夢。

「十一哥」

push

唔睇新聞嘅結果
姜濤又係乜水

我問：「聽過梁家傑未？」最初都是滿頭黑人問號，突然有一位興奮喊道：「好似係好耐之前上電視教英文嗰個！」新一代居然有人知道史前的劉家傑，令我懷疑那是前世記憶的有力證據，可惜我問的是梁家傑。

姜濤係邊位？ 真心唔識

主要關乎CCTVB

其實無聽過黃洋達係咪正常……

冇great firewall都搞成咁，怪邊個

十一哥

好正常
而家唔留意政治新聞根本見唔到佢

主要反映cctvb既取材

就算CCTVB 有講，仲會好持平咁報
有班人就係唔睇新聞唔留意呢D 野

好老實講 吳靄儀退休之後都無乜點樣出位
後生一代唔識都唔怪得佢地

垃撚垃一件都要人識？

我有同事連沙中線會經過紅磡站都唔知啦
人無知起上黎真係可以無極限架